\subsection{Package: sensorinformation}
	
\begin{figure}[here]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/systemparts/sensorinformation.pdf}
	\caption{Klassendiagramm zum Package: sensorinformation}
	\label{fig:navigation}
\end{figure}

Die Utilities Komponente stellt einige an mehreren Stellen des Programm benötigte Funktionen zur Verfügung.
	
	\subsubsection{Interface: PositionListener}
		Dieses Interface muss von Klassen implementiert werden, die sich bei den Utilites als Beobachter der aktuellen Position des Geräts anmelden. Diese wird per GPS oder Netzwerk ermittelt.

		\paragraph{Methoden}
		\begin{description}
			\itnl[onPositionChange(Coordinate):void]
				Wird von den Utilites auf allen angemeldeten Beobachter-Objekten aufgerufen. Startet weitere Methoden auf dem beobachtenden Objekt, welche den übergebenen Stand der aktuellen Position verarbeiten.
		\end{description}

	\subsubsection{Interface: CompassListener}
		Dieses Interface muss von Klassen implementiert werden, die sich bei den Utilites als Beobachter der aktuellen Drehrichtung des Geräts anmelden.

		\paragraph{Methoden}
		\begin{description}
			\itnl[onCompassChange(double):void]
				Wird von den Utilites auf allen angemeldeten Beobachter-Objekten aufgerufen. Startet weitere Methoden auf dem beobachtenden Objekt, welche den übergebenen Stand der aktuellen Geschindigkeit verarbeiten.
		\end{description}

	\subsubsection{Interface: SpeedListener}
		Dieses Interface muss von Klassen implementiert werden, die sich bei den Utilites als Beobachter der aktuellen Geschwindigkeit des Geräts anmelden.

		\paragraph{Methoden}
		\begin{description}
			\itnl[onSpeedChange(double):void]
				Wird von den Utilites auf allen angemeldeten Beobachter-Objekten aufgerufen. Startet weitere Methoden auf dem beobachtenden Objekt, welche den übergebenen Stand der aktuellen Geschwindigkeit verarbeiten.
		\end{description}

	\subsubsection{Klasse: PositionManager}
		Ermittelt die geografische Position des Android-Endgeräts und stellt diese anderen Komponenten des Programms zur Verfügung.

		\paragraph{Methoden}	
		\begin{description}
			\itnl[\underline{getInstance():PositionManager}]
				Gibt eine Instanz der Klasse zurück, wenn noch keine zurvor erzeugt wurde.
			\itnl[registerPositionListener(PositionListener):boolean]
				Ermöglicht es anderen Objekten, die das Interface PositionListener implementieren, sich als Beobachter anzumelden. Beobachter werden über Änderungen an der Position verständigt.
		\end{description}
	
	\subsubsection{Klasse: CompassManager}
		Ermittelt die Ausrichtung nach Himmelsrichtung des Android-Endgeräts und stellt diese anderen Komponenten des Programms zur Verfügung.

		\paragraph{Methoden}
		\begin{description}
			\itnl[\underline{getInstance():CompassManager}]
				Gibt eine Instanz der Klasse zurück, wenn noch keine zurvor erzeugt wurde.
			\itnl[registerCompassListener(CompassListener):boolean]
				Ermöglicht es anderen Objekten, die das Interface CompassListener implementieren, sich als Beobachter anzumelden.
		\end{description}

	\subsubsection{Klasse: SpeedManager}
		Ermittelt die Geschwindigkeit des Android-Endgeräts und stellt diese anderen Komponenten des Programms zur Verfügung. Nutzt Positionsveränderungen zur Bestimmung der Geschwindigkeit.

		\paragraph{Methoden}
		\begin{description}
			\itnl[\underline{getInstance():SpeedManager}]
				Gibt eine Instanz der Klasse zurück, wenn noch keine zuvor erzeugt wurde.
			\itnl[registerSpeedListener(SpeedListener):boolean]
				Ermöglicht es anderen Objekten, die das Interface SpeedListener implementieren, sich als Beobachter anzumelden.
		\end{description}	